\documentclass{scrartcl}
\frenchspacing
\usepackage{a4wide}
\usepackage[finnish]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{eurosym}

%\usepackage{graphicx} % support the \includegraphics command and options
\usepackage[labelfont=bf]{caption}
\usepackage[pdftex]{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage[parfill]{parskip} % Activate to begin paragraphs with an empty line rather than an

\usepackage{booktabs} % for much better looking tables
\usepackage{array} % for better arrays (eg matrices) in maths
%\usepackage{paralist} % very flexible & customisable lists (eg. enumerate/itemize, etc.)
\usepackage{verbatim} % adds environment for commenting out blocks of text & for better verbatim
\usepackage{subfig} % make it possible to include more than one captioned figure/table in a 

\usepackage{icomma}
\usepackage[squaren]{SIunits}
\usepackage{hyperref}

\usepackage{dsfont}
\usepackage{ulem}
%\usepackage{mathtools} % tämmöstä ei oo olemassa t. pauli
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{listings}
\usepackage{color}

%%% HEADERS & FOOTERS
\usepackage{fancyhdr} % This should be set AFTER setting up the page geometry
\pagestyle{fancy} % options: empty , plain , fancy
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % customise the layout...
\lhead{}\chead{}\rhead{}
\lfoot{}\cfoot{\thepage}\rfoot{}

%%% SECTION TITLE APPEARANCE
\usepackage{sectsty}
\allsectionsfont{\sffamily\mdseries\upshape} % (See the fntguide.pdf for font help)
% (This matches ConTeXt defaults)

%%% ToC (table of contents) APPEARANCE
\usepackage[nottoc,notlof,notlot]{tocbibind} % Put the bibliography in the ToC
\usepackage[titles,subfigure]{tocloft} % Alter the style of the Table of Contents
\renewcommand{\cftsecfont}{\rmfamily\mdseries\upshape}
\renewcommand{\cftsecpagefont}{\rmfamily\mdseries\upshape} % No bold!

\usepackage{tikz}

\newcommand{\vect}[1]{\ensuremath{\mathbf{#1}}}
\newcommand{\diff}[0]{\ensuremath{\textup{d}}}
\newcommand{\perm}[0]{\ensuremath{\mu}}
\newcommand{\contour}[1]{\ensuremath{\partial #1}}
\newcommand{\e}[0]{\euro \,}

\setkomafont{disposition}{\normalfont\bfseries} % use larger type; default would be 10pt

\title{Ääntöväylä}
\author{Väliaikaraportti}
\date{Viimeksi päivitetty: \today}

\begin{document}
\maketitle

\section*{Tekijät}
\begin{itemize}
  \item Topi Kuutela
  \item Pauli Kemppinen 
  \item Joonas Kivi
  \item Atte Seppälä
  \item Sami Lappalainen
  \item Ossi Lehtonen
\end{itemize}

\section{Haastattelut}
Selvittääksemme ajatuksiemme kannattavuutta ja mahdollisia uusia inspiraatioita varten haastattelimme sopivaksi katsottuja asiantuntijoita.

Pääasiallinen lähteemme oli Antti Mäkitie, Helsingin yliopistollisen keskussairaalan professori ja Korva-, nenä- ja kurkkutautien erikoislääkäri. Mäkitie pyysi joksikin aikaa keskusteluumme mukaan myös foniatrian eli ääntöväyläkirurgian erikoislääkärin Teemu Kinnarin tuomaan lisää näkemyksiä ja tarkempaa erikoisosaamista. Sekä Mäkitie että Kinnari totesivat ääntöväylän 3D-tulosteen tarpeettomaksi kirurgian apuvälineenä. Mäkitie kertoi myös hieman vastaavasta aiemmin tekemästään korvan ympäristön kallomallin kannattavuusselvityksestä, jonka johtopäätös oli mallin kannattamattomuus. Opetuskäytön suhteen hän oli kuitenkin optimistisempi; puhtaana visualisoinnin apuvälineenä tai mahdollisesti jonkinlaiseen harjoituslaitteistoon kytkettynä väylässä voisi olla potentiaalia tuoda aidosti uusia mahdollisuuksia erilaisten toimenpiteiden opetukseen. Myös uniapneadiagnostiikka tuli esille ja tätä Mäkitie piti hyvin merkittävänä mahdollisuutena, mutta se vaatisi lisätutkimusta ja tulostustekniikkamme merkittävää kehittämistä.

Keskustelimme tämän pohjalta myös Jarmo Malisen, Aalto-yliopiston ääntöväylätutkimuksen vetäjän kanssa. Aiempaa keskustelua myötäiltiin melkolailla ja Malinen, kuten olimme jo tietoiset, oli myös hyvin kiinnostunut uniapnean tutkimisen mahdollisuuksista. Hän toi esille myös sellaisen tärkeän käytännön seikan, että sairaaloiden kanssa asioitaessa on oltava jokseenkin hienotunteinen tietyn keskinäisen kilpailun takia. Tämä rajoittaa huomattavasti markkinapotentiaalia, koska samaa tekniikkaa ei voida myydä kaikille sairaaloille etenkään yksityisellä puolella.


\section{Dokumentit}
\subsection{Antti Mäkitien kallomallit}
HYKS:n korva-, nenä- ja kurkkutautien klinikan osastonylilääkäri, professori Antti Mäkitie on tutkinut mahdollisuutta uudenlaiseen kallomalliin korvaporauksen harjoittelua varten. Perinteisesti harjoittelussa käytetään vainajilta irroitettuja ohimoluita \cite{kallomalli}. 

Ongelmiksi uudenlaisille, tietokoneavusteisesti valmistetuille pikamalleille osoittautui mm. mallien epätäydellisyys pienimpien yksityiskohtien suhteen, ja joissakin materiaaleissa oli ongelmia kuten runsas pölyttyminen porattaessa, luonnoton väri, liika pehmeys tai kovuus \cite{kallomalli}.

Ongelmista huolimatta Mäkitie arvioi pikamalleista olevan hyötyä esituntuman hakuun, vaikka lopullinen harjoittelu olisi tehtävä anatomisilla ohimoluupreparaateilla \cite{kallomalli}.

Tälle ei kuitenkaan löytynyt kysyntää.

\subsection{Elinkasvatusalustat}
Aalto-yliopistolla on myös tutkittu elinkasvatusalustojen tuottamista 3D-tulostamalla, mutta korkeasta profiilista huolimatta raha-anomusta ei hyväksytty.

Antti Mäkitien haastattelussa selvisi, että Karoliinisessä instituutissa Ruotsissa ollaan kehitetty myös kurkun elinkasvatusalustaa. Tutkimus on prototyyppivaiheessa, muutamia kurkun osien kasvatteita on jo tehty. 

\subsection{Johtopäätökset}
Yllä mainitut tuotteet ovat molemmat hyvin lähellä omaamme. Molemmilla tuotteilla oli selvästi konkreettisia ja erittäin hyödyllisiä käyttökohteita. Kuitenkin mahdollisesti molemmissa tapauksissa optimistinen talousarvio ei houkutellut sijoittajia.

Uskomme saman pätevän alkuperäiseen tuotteeseemme ääntöväylän tulosteen käytöstä leikkausapuna ja Jarmo Malisen talousarvioon siitä. Avainmuuttujana meidän tapauksessamme oli se, että tuote osoittautui hyödyttömäksi suurimmassa osassa tapauksista.

\section{Kannattavuuslaskelmat}

\subsection{3D-tulostettu ääntöväylä leikkausapuna}
Jarmo Malinen on aiemmin tehnyt kannattavuuslaskelmaa, jossa ääntöväylän alueen syöpäleikkausten määrä on arvioitu olevan 200 000 vuodessa teollisuusmaissa. Hänen arvionsa mukaan noin puolissa näistä leikkauksista olisi hyötyä 3D-tulostetuista potilaan ääntöväylän malleista eri äänteille.

Päätimme tehdä tarkemman laskelman, jossa yritämme löytää leikkaustilastoja, jossa leikkauksen tyyppi on mahdollisimman tarkasti eroteltu. Löysimme tilaston, josta näkyy korvan, nenän ja nielun alueelle tehdyt leikkaukset Yhdysvalloissa vuonna 2010. Näitä oli 281 000 \cite{leikkausmaara}.

Kyselimme mielipiteitä korva-, nenä- ja kurkkutauteihin erikoistuneelta lääkäriltä, ja hän ei pitänyt ideaa 3D-tulostetusta ääntöväylästä hyödyllisenä leikkauksen apuna. Arvioimme siis, että vain erittäin vaikeissa ja erityisissä tilanteissa tuotteesta voisi olla hyötyä, eli n. 1/500 niistä leikkauksista, joilla on merkittävä vaikutus puheeseen.

Tilaston \cite{leikkausmaara} 281 000 leikkauksesta arviomme mukaan n. 1/150 (syöpätapaukset ääntöväylän alueella, joista osa on puheeseen vaikuttavia) on sellaisia, joissa vaikutus puheeseen on merkittävä.

Laskelma vuosittaisesta tarpeesta teollisuusmaissa:

Leikkausten määrä Yhdysvalloissa: 281 000
Puheeseen vaikuttavat leikkaukset Yhdysvalloissa: 1 875
Leikkaukset, jossa ääntöväylän tulosteesta olisi hyötyä Yhdysvalloissa: 4
Ekstrapoloitu määrä (*10) teollisuusmaille yhteensä: 40

Markkinapotentiaali 3D-tulostetusta ääntöväylästä leikkausapuna on siis melko pieni. Malisen arvioimalla myyntihinnalla 250 \e (ja 125 \e saman ihmisen malleista eri äänteille) olettaen, että yhteen leikkaukseen voidaan tarvita 2-5 mallia, markkinapotentiaali olisi luokkaa 40 * (250 + 2*125) \e = 20 000 \e vuodessa (ei kannattava).

\subsection{Uniapneasimulaatio}
Merkittävästä uniapneasta kärsii n. 3\% koko maailman populaatiosta \cite{uniapnea1}. Näistä kuitenkin vain pienessä osassa, erityisesti lapsilla, käytetään leikkaushoitoa \cite{uniapnea2, uniapnea3, uniapnea4}. Leikkaushoidon onnistumisen todennäköisyys on melko pieni, 25-30\% \cite{uniapnea5} johtuen suureksi osaksi siitä, että on vaikeaa arvioida mikä osa nielun alueella todella häiritsee ilman virtausta, eli mitä ylipäätään pitää leikata.

Mahdollisuus kuorsauksen simuloimiseen elastisella potilaan ääntöväylän kopiolla nostaisi leikkauksen onnistumistodennäköisyyttä, mikä myös lisäisi leikkausten käyttöä merkittävän uniapnean hoidossa.

Arviomme mukaan lopullinen osuus leikkausten käytössä merkittävän uniapnean hoidossa olisi noin 10\% (arviolta 90\% tapauksista hoidettaisiin joka tapauksessa ilman leikkausta).

Laskelma:
Ihmiset, joilla on mahdollisuus päästä leikkaushoitoon: ~2 000 000 000
Näistä se osuus (3\%), joka kärsii uniapneasta: 60 000 000

Vuosittainen uusien diagnoosien määrä tästä ryhmästä (arvio): 600 000
Näistä se osuus (10\%), jotka tarvitsevat ja haluavat leikkaushoitoa: 60 000

60 000 ihmistä vuodessa siis voisi hyötyä tuotteesta. Yksittäisen tuotteen hintaan sisältyisi ainakin ~500 \e (elastisen mallin luominen), eli markkinapotentiaali olisi vähintään 30 000 000 \e vuodessa.

\subsection{Opetuskäyttö}
Lääketieteen opetuksessa koulutusvälineenä hyödynnettävän kurkun 3D-tulosteista rakennettu diagnostiikkasimulaattorin mahdolliset markkinat ovat kaikki lääketieteen oppilaitokset maailmassa. Antti Mäkitien ja Teemu Kinnarin haastatteluista saimme selville, että 3D-tulosteita voitaisiin mahdollisesti hyödyntää sekä peruskoulutus, että erikoistumisvaiheessa olevien lääkäriopiskelijoiden opetuksessa. Kuitenkin yhteen oppilaitokseen voidaan myydä vain muutamia kappaleita harjoituslaitteita, koska laitteet ovat käytännössä ikuisia.

Jos lääkärit opetetaan jo koulutusvaiheessa hyödyntämään 3D-tulosteita diagnostiikassa, koulutuslaitteisto toimii myös markkinointina lääkäreille, jolloin malleja hyödynnetään enemmän diagnostiikan apuvälineinä. Tällöin siis diagnostiikan apuvälineiksi myytävien 3D-tulosteiden markkinat kasvavat.

Laskelma:
Maailmassa on n. 2400 lääketieteen oppilaitosta \cite{koulut}, joista noin 10\% voidaan myydä sarja nielun 3D-tulosteita ja näihin liittyvä koulutus. Koska yhteen sarjaan kuuluu mahdollisesti parikymmentä erilaista ääntöväylätulostetta, voidaan kolmen opiskelijan samanaikaiseen käyttöön soveltuvasta järjestelmästä ja käyttökoulutuksesta laskuttaa 10 000\e Tällöin markkinapotentiaalia olisi n. 2 400 000, joka olisi marginaalisesti kannattavaa, jos toiminnan oletetaan kestävän noin viisi vuotta.


\section{Uniapneasimulaattori}
Uniapnea on syndrooma, missä kesken unen potilaan hengitys katkeaa hetkellisesti ja tästä seuraa usein kovaäänistä kuorsausta. Uniapneapotilailla tavataan normaalia enemmän väsymystä, päänsärkyä, masentuneisuutta ja impotenssia. Pitkään hoitamattomana jatkunut uniapnea voi hoitamattomana johtaa jopa aivohalvaukseen tai sydänkohtaukseen. 

Uniapneaa tavataan useimmiten 35-60 vuotiailla ylipainoisilla miehillä, mutta myös naisilla on diagnosoitu uniapneaa. Suomessa arvioidaan olevan n. 100 000 - 150 000 uniapneaa potevaa ihmistä, joista suurelle osalle ei mitään leikkausta kannata tehdä. Uniapnea on paljolti ylipainosta riippuva syndrooma, joten yleisimpänä ja tehokkaana hoitomuotona käytetään laihduttamista. 

Uniapnean diagnosoinnissa käytetään yön kestävää unirekisteröintiä, missä potilaan nukkuessa mitataan potilaan sydäntä, hengitystä ja muita elintoimintoja. Uniapnea diagnoosiin kuitenkin vaaditaan että potilaan hengitys katkeaa vähintään 5 kertaa tunnissa kymmeneksi sekunniksi ja että potilaan veren happipitoisuus putoaa 4\%.

Laihduttamisen lisäksi hoitomuodoista löytyy leikkaaminen ja nenän kautta annettava ylipainehoito. Leikkaukset eivät tähän mennessä ole osoittautunut kovin tehokkaaksi hoitomuodoksi, sillä niiden onnistumisprosentti on ollut 20-30\% luokkaa, johtuen siitä että uniapnea ei kaikilla johdu samanlaisesta tai samassa paikassa olevasta ahtaumasta. Tutkimalla potilaan ääntöväylästä otettuja MRI-kuvia ja niistä muodostettuja 3D-pintamalleja, voidaan ennen leikkausta selvittää missä kohtaa ääntöväylää uniapneaa aiheuttava osa on ja täten leikkausten onnistumisprosenttia voitaisiin nostaa. 

Lähestymisemme tämän ongelman ratkaisemiseksi on analysoida potilaan ääntöväylästä tuotettua pintamallia tietokonesimulaatiolla, jossa ilmaa virtautetaan ääntöväylässä ja tutkitaan ääntöväylän pinnan painekäyrien avulla, missä kohtaa ilman virtausta haittaava kohta sijaitsee. Tätä koitamme havainnollistaa tulostamalla potilaan ääntöväylä, valamalla sen päälle silikoni ja irroittamalla muotti sisältä. Tällä tavalla tuotettuun elastiseen ääntöväylään voidaan virtauttaa ilmaa ja katsoa, esimerkiksi savun avulla missä päin tukos sijaitsee. 

\subsection{Prototyyppi}
Olemme tekemässä opetuskäyttöön tarkoitetusta elastisesta ääntöväylästä prototyyppiä. Tekniikka jolla elastinen kaviteetti tuotetaan on seuraavanlainen; Tulostetaan halutun ääntöväylän geometria, putsataan se, asetetaan tuloste astiaan, pintakäsitellään tuloste siten että se ei tartu silikoniin, sekoitetaan käytettävä silikoni, silikoni valetaan pintakäsitellyn tulosteen päälle ja annetaan kuivua. Kun silikoni on kuivunut, irrotetaan muotti sen sisältä ja elastinen ääntöväylä on valmis. Tähän mennessä ainoaksi haasteeksi on tullut muotin irrottaminen silikonista. 

Silikoni tarttuu hyvin kovasti malliin, jos pinta on rosoinen tai siinä on kaviteetteja, yhtäkään ehjää elastista mallia ei olla saatu tuotettua vielä. Muovisen mallin irrottaminen silikonista ei onnistu pelkästään vetämällä, joten aiomme kokeilla muovin irrottamista saippuan ja ultraäänen avulla, tämän tekniikan pitäisi hiljalleen sulattaa PLA muovi silikonin sisältä ja jättää silikoni koskemattomaksi.

\subsection{Ansaintamalli}

\begin{figure}[tb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{ansaintamalliuniapnea.png}
	\caption{Uniapnean diagnostiikkatyökalun ansaintamalli}
	\label{ansaintamalliuniapnea}
\end{figure}

Uniapneaan liittyvään mallinnukseen ja analytiikkaan liittyvä ansaintamalli on esitetty kuvassa \ref{ansaintamalliuniapnea}. Sairaala ottaa uniapneapotilaasta sarjan MRI-kuvia. Me käsittelemme kuvadatan ja muodostamme siitä 3D-mallin, joka antaa tietoa uniapnean aiheuttavasta ääntöväylän alueesta. Tämä tieto parantaa potilaalle tehtävän leikkauksen onnistumismahdollisuutta. Sairaala maksaa meille datan käsittelystä sekä 3D-mallinnuksesta ja siihen liittyvästä analytiikasta.

\section{Ääntöväylä opetusvälineenä}

Toisena tuotekehityskohteena tutkimme mahdollisuutta hyödyntää 3D-tulosteita opetuskäytössä. Kaikki korva-, nenä- ja kurkkutauteihin erikoistuva lääkärit harjoittelevat kuolleista ihmisistä irrotettavilla ruumiinosilla leikkaustekniikkaa. 3D-tulosteiden avulla voidaan muun muassa kurkun tähystystä harjoitella. Myös muiden alojen lääkäreiden opetuksessa voidaan hyödyntää kurkun 3D-malleja.

Koska osaamme irrottaa MRI-kuvista kurkun sisäisen ilmatilan helposti, voimme valmistaa 3D-tulosteita erilaisista ääntöväylistä. Tuottamalla sarjan esimerkiksi erilaisia kasvaimia tai ahtaumia sisältävistä ääntöväylistä, voivat lääkäriopiskelijat opetella kurkun sairauksien diagnostiikkaa samoilla välineillä, kuin eläviä ihmisiä tutkittaessa. Ruumiista otetut näytteet eivät ole pitkäikäisiä, 3D-tulostettujen mallien ollessa käytännössä ikuisia.

3D-tulosteita voidaan hyödyntää myös perusopetuksessa, merkitsemällä tulosteen sisäpuolelle esimerkiksi kurkun osien nimiä, jolloin opiskelijat oppivat tunnistamaan osat myös sisäpuolelta.

Rakennamme käytettävissä olevista välineistä prototyypin, jossa konkreettisesti liikutaan kurkun sisällä endoskoopilla. Nielun 3D-tuloste asetetaan kasvokuvan sisälle. Ääntöväylä tehdään irrotettavaksi, jolloin sen voi vaihtaa moduulina esimerkiksi eri sairauksia varten.

\subsection{Ansaintamalli}

\begin{figure}[tb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{ansaintamallinielusuunnistus.png}
	\caption{Opetuskäytön ansaintamalli}
	\label{ansaintamallikoulutus}
\end{figure}

Nielusuunnistuksen ansaintamalli on esitetty kuvassa \ref{ansaintamallikoulutus}. Myymme terveysalan korkeakouluille 3D-tulosteita henkitorven alueesta koulutuskäyttöön sekä tähystyksen harjoittelua varten. Myynnin yhteydessä järjestetään korkeakoulun relevanteille koulutushenkilöille lyhyt koulutus tuotteen ominaisuuksista ja käytöstä. Tulosteisiin käytettävä kuvausdata saadaan yhteistyösairaalalta ja sisältää mahdollisuuksien salliessa myös kuvia tyypillisimmistä suunseudun sairauksista ja toimintahäiriöistä, mikä mahdollistaa tuoteperheen laajentamisen ja täten useamman kappaleen myynnin samaan kouluun.


\section{Tuntiseuranta projekteittain}

\begin{figure}[tb]
	\includegraphics[width=\textwidth]{tuntikertymat.png}
	\caption{Sektoreiden kulma kuvaa niiden suunniteltua osuutta kokonaislaajuudesta, ala niiden 31.10. toteutunutta tuntimäärää. Tyhjät sektorit ovat aloittamattomia projekteja. Optimitilanteessa kuvaaja täydentyisi tuntienseurannan myötä pyöreäksi piirakkakuvaajaksi.}
	\label{tuntikuvaaja}
\end{figure}

\begin{table}[tb]
\begin{tabular}{lll}
                                     & Suunnitelma & Kulunut \\ \hline
Projektin valmistelu                 & 50          & 50      \\
Perehtyminen                         & 100         & 40      \\
Viestintä                            & 200         & 100     \\
Markkina-analyysi                    & 50          & 40      \\
Käyttökohdekartoitus                 & 100         & 40      \\
Sovellusselvitys                     & 50          & 30      \\
Toteutuskelpoisuusanalyysi           & 100         & 70      \\
Dokumentaatio                        & 150         & 20      \\
Prototyyppien valmistaminen          & 150         & 50      \\
Esityksen suunnittelu ja harjoittelu & 100         & 0       \\
Messustandin suunnittelu             & 30          & 0       \\
Messustandin kasaaminen              & 60          & 0       \\
Standin miehitys                     & 18          & 0       \\
Kokoukset                            & 250         & 140     \\
Ryhmätapaamiset                      & 120         & 50      \\
Projektinjohto                       & 40          & 40      \\
Käännös                              & 50          & 0       \\
Yhteensä:                            & 1618        & 670    
\end{tabular}
\caption{Tuntikertymät projekteittain (arvio)}
\label{tuntitaulukko}
\end{table}

Olemme keränneet työtunteja viikkotasolla taulukkoon: \url{https://docs.google.com/spreadsheet/ccc?key=0AoR1t4Z0Uv5DdDNKSTkxNXhpcmZWeVRIekJRN2VBdXc&usp=sharing}

Näiden pohjalta keräsimme projektikohtaisen (arvioihin perustuvan) taulukon \ref{tuntitaulukko} sekä kuvaajan \ref{tuntikuvaaja}. Käytämme arviopohjaista projektintunnistusta, koska kunkin työtunnin lajittelu projekteittain koettiin haastavaksi ja karkoitti tekijöitä täyttämästä taulukkoa. Nyt selitteet ovatkin viikkotasolla.

Huomionarvoista on liki kaikkien päätteeseen piakkoin tulevien projektien työmäärien alittuminen. Perehtyminen, markkina-analyysi, käyttökohdekartoitus ja muut selvitykset olisivat pian jäämässä taa, mutta niiden tuntimäärät eivät vastaa suunniteltuja. Tulokset ovat silti kohtalaisia, projekti on edennyt alhaisemmasta työpanoksesta huolimatta.

Taustalla voi olla ainoa poikkeava aika: Projektin johto. Johtoon on käytetty nyt vähän kurssin puolivälin jälkeen jo koko siihen allokoitu työmäärä. Työnjako ja suoritusten seuraaminen vaatii siis enemmän aikaa kuin siihen on allokoitu. Näin ollen ohjaus ryhmän jäsenille jää vähäiseksi. Kun palautetta ja projekteja annetaan harvaan, jäävät työmäärät kaikissa muissa projekteissa pienemmiksi. Perehtyminen vaatisi perehdyttämistä, kartoitukset ja selvitykset tarkempia ohjeita, palautetta jne.  Työ etenee heikosti ilman riittävän selkeitä ohjeita.

Projektinjohto on siis osoittautunut arvattua haastavammaksi, ja siksi muut tunnit laahaavat suunnitelmasta perässä.

Kokoustaminen ja kurssin ryhmätapaamiset ovat hyvin arviossa, johtuen säännöllisistä kokousajoista sekä arvattavista kurssin tapaamisten kestosta. Lisäämällä kokoustamista saatettaisiin saada lisättyä muihin projekteihin osuvaa työmäärää, kun eri osaprojekteille voitaisiin antaa palautetta ja sopia yhdessä jatkotoimenpiteistä. Kokouksien määrää nostettaessa tulee kuitenkin pian rajahyöty vastaan:  kolmas kokous viikossa saattaisi vielä nostaa muihin projekteihin kulutettavaa aikaa, mutta neljäs alkaisi jo syödä ihmisten jaksamista. Kokousten määrän lisääminen siis vain lisäisi overheadin määrää suhteessa suoritettuun työhön.

Overhead, eli yleiskustannus edustaa tässä kokouksiin, ryhmätapaamisiin ja viestintään käytettyä aikaa. Kyseessä on siis se työ, joka ei suoraan edistä itse projektia. Tällä hetkellä suoritetuista tunneista noin kolmannes on ollut projektia edistämätöntä työtä. Alkuperäisessä suunnitelmassa oli joka neljäs tunti merkitty kuluvan tähän, joten kokousten tehokkuus on ollut arvattua alhaisempi. 

Haastavaksi sektoriksi on osoittautunut myös viestintä. Vaikka siinä tuntikertymä vastaa hyvin arvioitua tahtia, tulokset ovat jääneet vajaiksi: blogi ei ilmesty läheskään viikottain. Tässäkin suhteessa työmäärä aliarvioitiin, merkittävä osa viestinnän ajasta kuluu siihen sisällytttyyn kurssiviestintään, siis juuri projektisuunnitelman ja tämän väliaikaraportin suunnitteluun ja toteutukseen.


Jos skalaa nyt päättyviä projekteja kompensoidakseen niiden vajautta, huomaa että niiden tunnit kehittyvät kuitenkin suhteessa oikein. Eri projektien laajuudet on siis arvioitu suhteessa melko hyvin oikein, mutta toteutettu vajaammassa kokonaismitassa.

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{kallomalli}
Uusi kallomalli korvaporauksen harjoitteluun
<\url{http://www.ebm-guidelines.com/xmedia/duo/duo97474.pdf}>

\bibitem{leikkausmaara}
CDC/NCHS National  Hospital Discharge Survey, 2010 <\url{http://www.cdc.gov/nchs/data/nhds/4procedures/2010pro4_numberprocedureage.pdf}, 30.10.2014>

\bibitem{uniapnea1}
Helsingin Uniklinikka
<\url{ http://www.uniklinikka.fi/www/unihairiot} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea2}
Obstructive sleep apnea
University of Maryland Medical Center
<\url{http://umm.edu/health/medical/reports/articles/obstructive-sleep-apnea} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea3}
Patient.co.uk,
Obstructive Sleep Apnea
<\url{http://www.patient.co.uk/health/obstructive-sleep-apnoea-leaflet} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea4}
Kasey K. Li, Sleep Apnea Surgery Center,
Overview of Sleep Apnea Surgery
<\url{http://www.sleepapneasurgery.com/overview_pediatric.html} 31.10.2014>

\bibitem{uniapnea5}
Health.com,
The Downside of Sleep Apnea Surgery: What 2 Patients Wish They Had Known
<\url{http://www.health.com/health/condition-article/0,,20188724,00.html} 31.10.2014>

\bibitem{koulut}
Foundation for Advancement of International Medical Education and Research,
Mapping the World’s Medical Schools
<\url{http://www.faimer.org/resources/mapping.html} 31.10.2014>

\end{thebibliography}


\end{document}
	